# Теорема о полноте

[TOC]

## <u>__Определение__</u>(вспомогательные для леммы): 

> Пусть __p__ - некоторая формула, содержащая в своей записи предметные символы $x_1, x_2, ..., x_n$. Пусть задана некоторая интерпретация предметных символов. Рассмотрим формулы $q_1, q_2, ..., q_n$, определенные следующим правилом:

> **$$q_i=\begin{cases}x_i,&\text{если $x_i$ интерпретируется как 1;}\\(\neg x_i),&\text{если $x_i$ интерпретируется как 0;}\end{cases}$$** 

> Определим формулу $$p_i=\begin{cases}p,&\text{если при данной интерпретации предметных символов $p$ принимает значение 1;}\\(\neg x_i),&\text{если при данной интерпретации предметных символов $p$ принимает значение 0;}\end{cases}$$

## <u>__Лемма 1__</u>:

> При любой  фиксированной интерпретации из $\{q_1, q_2, ..., q_n\}\vdash p'$

> Для понимания рассмотрим пример:
>
> | $x_1$ | $x_2 $ | $p: \neg x_1 \rightarrow x_2$ | $q_1$      | $q_2$      | $p'$                             |
> | ----- | ------ | ----------------------------- | ---------- | ---------- | -------------------------------- |
> | 0     | 0      | 0                             | $\neg x_1$ | $\neg x_2$ | $\neg(\neg x_1 \rightarrow x_2)$ |
> | 0     | 1      | 1                             | $\neg x_1$ | $x_2$      | $\neg x_1 \rightarrow x_2$       |
> | 1     | 0      | 1                             | $x_1$      | $\neg x_2$ | $x_1 \rightarrow \neg x_2$       |
> | 1     | 1      | 1                             | $x_1$      | $x_2$      | $x_1 \rightarrow x_2$            |

### <u>__Доказательство__</u>:

> Индукцией по количеству связок в формуле $p$:
>
> Пусть в $p$ имеется $k$ связок
>
> * **Б.И.**
>
>   $k = 0$. Тогда $p = x_1$.
>
>   Если $x_1$ интерпретировано как $1, $ то $q = p$. И в этом случае, конечно,$q \rightarrow p$. Ну а отсюда $q \vdash p = p'$
>
>   $x_1 = 0: q = \neg x_1, p' = \neg p = \neg x_1$, значит $q \vdash p'$
>
> * __Ш.И.__ 
>
>   Пусть у нас связок $< k$, то такое уже умеем доказывать. Рассмотрим, когда у нас в формуле $p$ ровно $k$ связок. Рассмотрим последнюю связку, с помощью который была получена $p$.
>
>   1. $p = \neg S$. Зафиксируем некую интерпретацию, и тогда по __П.И.__ из $\{q_1, ..., q_n\} \vdash S'$
>
>      * Если значение $S$ равно 1, то тогда $S' = S$, а значение $p = 0$. Тогда $p' = \neg p$
>
>        Я хочу из $S' \vdash p'$, значит из $S$ нужно вывести $\neg p$ ($S \vdash \neg p$)
>
>        $S \vdash \neg p = \neg \neg S$
>
>      * Если зн. $S = 0$, $S' = \neg S,  p' = p, $ тогда $\neg S \vdash \neg S$. ну а $x_1 \rightarrow x_1$ является формальной теоремой, подставляем
>
>   2. $p = S \rightarrow t$. Зафиксируем некую интерпретацию, у $S$ и $t$ связок $< k$, значит из $\{q_1, ..., q_n\} \vdash S', \{q_1, ...., q_n\} \vdash t'$
>
>      * Если зн. $S = 1$ и зн. $t = 1$, то $S' = S, t' = t$, следовательно $p'=p$. Нужно $S',t \vdash p'$. Из $q_1, q_2,...,q_n \vdash t' = t$, тогда $q_1, q_2, ..., q_n, S \vdash t'$, по теореме о дедукции $q_1, q_2, ..., q_n \vdash S' \rightarrow t' = S \rightarrow t =p =p'$;
>
>      * Если зн. $S = 1, t = 0$, то $S' = S, t' = \neg t$, зн. $p = 0, p' = \neg p$
>
>        Нужно показать, что $S' t' \vdash p' = \neg p = \neg(S \rightarrow t)$ , для этого покажем что $S' \rightarrow (t' \rightarrow p' )$, подставив $S, t, p$ , получим $S \rightarrow (\neg t \rightarrow \neg(S \rightarrow t))$ . Рассмотрим 5.3 аксиому, где $x_1 = S \rightarrow t, x_2 =t$ тогда получим $((S \rightarrow t) \rightarrow t) \rightarrow (\neg t \rightarrow \neg (S \rightarrow t))$. Заметим, что правая часть это как раз то, что мы хотим вывывести, а для этого достаточно $S \vdash ((S \rightarrow t) \rightarrow t)$, а для этого достаточно $S, S \rightarrow t \vdash t$, а это очевидно(МР)
>
>      * Если зн. $S = 0, S' = \neg S$, зн. $p = 1$, значит $p' = p$
>
>        Нужно показать, что $S' \vdash p' = p = S \rightarrow t$, по теореме о дедукции достоточно $S', S \vdash t$ т.е $\neg S, S \vdash t$, рассмотрим акс 1.1 $\neg S \rightarrow (\neg t \rightarrow \neg S)$, согласно МР $\neg S, S \vdash \neg t \rightarrow \neg S $ , воспользуемся акс 5.3 и МР, тогда $ \neg S, S \vdash \neg \neg S \rightarrow \neg \neg t $, заметим, что $S \vdash \neg \neg S$, но тогда $\neg S, S \vdash \neg \neg t$(MP), посколько $\neg \neg t \rightarrow t$ формальная теорема, то $\neg S, S \vdash t$
>
>   3. $p = S \land t$. Фиксируем некую интерпретацию.
>
>      * Если S и t имеют зн. 1, p зн. 1, то $s' =s, t' = t, p' = p$
>
>        $S \rightarrow (t \rightarrow s \land t)$
>
>        $(S \rightarrow t) \rightarrow ((S \rightarrow t) \rightarrow (S \rightarrow S \land t ))$ акс 2.3
>
>        По МР получаем $(S \rightarrow t) \rightarrow (S \rightarrow S \land t )$.
>
>        Значит $S \rightarrow t \vdash S \rightarrow S \land t $, а отсюда следует $S, S \rightarrow t \vdash S \land t$.
>
>        Поскольку $S, t \vdash S \rightarrow t$, имеем $S, t \vdash S \land t$, т.е $S', t' \vdash p'$
>
>      * Если $S = 0, S' = \neg S, p' = \neg p$
>
>        $\neg S \vdash \neg p$
>
>        $\neg S \vdash \neg (S \land t)$
>
>        $S \land t \rightarrow S$
>
>        $\neg S \rightarrow \neg (S \land t)$
>
>   4. $p = s \lor t$ проделать самостоятельно 
>
>   5. $p = S \leftrightarrow t$ 

## <u>__Лемма 2__</u>:

>  Формула $\neg (x_1 \land \neg x_1)$ является формальной теоремой.

### <u>__Доказательство__</u>:

> Рассмотрим $x_1 \rightarrow ((x_2 \rightarrow x_2) \rightarrow x_1)$ - первая аксиома из второй(1 ?) группы, только вместо $x_2$ подставляем $x_2 \rightarrow x_2$. Из этого мы можем получить
>
> $\neg x_1 \rightarrow (x_1 \rightarrow \neg (x_2 \rightarrow x_2))$
>
> по формуле $\neg S \rightarrow (S \rightarrow t)$ (пример 4в) получаем
>
> $\neg x_1 \land x_1 \rightarrow \neg (x_2 \rightarrow x_2)$
>
> Применяем 5.3
>
> $\neg \neg (x_2 \rightarrow x_2) \rightarrow \neg (\neg x_1 \land x_1)$
>
> Применяем $x_1 \rightarrow \neg \neg x_1$
>
> $(x_2 \rightarrow x_2) \rightarrow \neg (\neg x_1 \land x_1)$
>
> $(x_2 \rightarrow x_2)$ - формальная теорема, поэтому ее можно отбросить

## <u>__Лемма 3__</u>:

>  Формула $x_1 \lor \neg x_1$ - формальная теорема

### <u>__Доказательство__</u>:

> Здесь потребуется 3-я группа аксиом.
>
> $x_1 \rightarrow x_1 \lor \neg x_1$
>
> $\neg x_1 \rightarrow x_1 \lor \neg x_1$
>
> $\neg(x_1 \lor \neg x_1) \rightarrow \neg x_1$
>
> $\neg(x_1 \lor \neg x_2) \rightarrow \neg\neg x_1$
>
> $\neg(x_1 \lor \neg x_1) \rightarrow \neg x_1 \land x_1$
>
> $\neg(\neg x_1 \land x_1) \rightarrow \neg\neg(x_1 \lor \neg x_2) \rightarrow x_1 \lor \neg x_1$

## <u>__Лемма 4__</u>:

> Если $\Gamma,\ p\vdash q$ и $\Gamma, \neg p \vdash q$, то $\Gamma \vdash q$ 

### **<u>Доказательство</u>**:

> По теореме дедукции
>
> $\Gamma \vdash p \rightarrow q$ $\Gamma \vdash \neg p \rightarrow q$
>
> По аксиоме 3.3
>
> $\Gamma \vdash (p \or \neg p) \rightarrow q$
>
> Лемма 3, MP
>
> $\Gamma \vdash q$

## <u>**Теорема**</u>(о полноте):

> Всякая тавтология является формальной теоремой.

### **<u>Доказательство</u>**:

> Пусть $p$ - формула, являющаяся тавтологией, $x_1, ..., x_n$ - ее предметные символы, содержащиеся в ее записи.
>
> Выберем интерпретацию с произвольными значениями предметных символов $x_1, x_2, …, x_{n – 1}$ и единичной интерпретацией символа $x_n$. Обозначим через $\Gamma$ множество ${ q_1, q_2, …, q_{n – 1} }$.
>
> Поскольку $p$ – тавтология, по лемме 1: $\Gamma \cup { x_n } \vdash p$. Выберем ту же интерпретацию для $x_1, x_2, …, x_{n – 1}$ и нулевую для символа $x_n$.
>
> Опять-таки по лемме 1: $\Gamma \cup { \neg x_n } \vdash p.$
>
> По лемме 4: $\Gamma \vdash p.$ Поскольку интерпретация была любой, то множество $\Gamma$ можно урезать, удалив $x_{n – 1}$.
>
> И т.д.
>
> В конце концов, получим $\vdash p$, т.е. $p$ является формальной теоремой.

## **<u>Теорема</u>**(о разрешимости):

> $\exists$ алгоритм, позволяющий по формуле узнать является ли она теоремой.
>
> $\neg S \vdash S \rightarrow t$

### **<u>Доказательство</u>**:

> (по акс 1.1) $\neg S \rightarrow ((\neg t) \rightarrow(\neg S)) $
>
> (MP) $ \neg S \vdash (\neg t) \rightarrow (\neg S) $
>
> (по аксиоме 5.3) $\vdash (\neg \neg S) \rightarrow (\neg \neg t)$
>
> $\neg S \vdash S \rightarrow t$

