[home](../../) > [logic](../) > [0](./) > deduction

# Теорема дедукции

Если $\Gamma \cup \{F\} \vdash G$, то $\Gamma \vdash (F \to G)$

## Доказательство

Пусть для формулы $G$ есть вывод, т.е. существует последовательность из $\Gamma \cup \{F\} : G_1, G_2, .., G_n = G$

Докажем индукцией по $n$:

- **База индукции**

  $n = 1$, тогда $G$:

  - либо формальная теорема

  - либо формула из $\Gamma$

    ​	В этих случаях вывод строится так:

    ​	 $G, G \to (F \to G), F \to G$

  - либо $G = F$, поскольку Modus Ponens применять не к чему

    ​	 $G \to G = F \to G$

- **Шаг индукции**

  Пусть для $k < n$ уже доказано. Рассмотрим $k = n$

  Тогда $G$:

  - формальная теорема

  - формула из $\Gamma$

  - $G = F$

    Эти случаи не отличаются от варианта $n = 1$.

  - $G = G_n$ получена по правилу Modus Ponens из каких-то формул $G_a$ и $G_b$, где $a, b < n$. 

    В этом случае $G_b$ должна иметь вид $G_b \to G_n$, чтобы применить Modus Ponens. Поскольку формулы $G_a$ и $G_b$ расположены в выводе формулы $G_n$, то всё, что написано перед каждой из них, это её вывод из $\Gamma \cup \{F\}$.

    По **Переходу индукции** для формул $F \to G_b = F \to (G_a \to G_n)$ и $F \to G_a$ есть вывод из $\Gamma$.